\chapter{Übung Ein-/Ausgabe}

\section{Aufgabe 1}
Byteorientierte Datenquellen (Oberklasse:
\lstinline{InputStream}) und zeichenorientierte Datenquellen (Oberklasse: \lstinline{Reader})
bieten mit ihren beiden \lstinline{read}-Methoden die Möglichkeit, sequentiell
auf ihre Inhalte zuzugreifen. Ein anderer als ein sequentieller Zugriff ist
nicht möglich. Für manche Anwendungen kann es wünschenswert sein, Bytes oder
Zeichen in die Datenquelle zurückschieben zu können, sodass diese beim nächsten
read daraus gelesen werden. Skizzieren Sie die Realisierung einer Klasse
\lstinline{PushBackReader} mit einem Konstruktor
\lstinline{PushBackReader(Reader)}. Ein Objekt dieser Klasse ermöglicht den
Zugriff auf den übergebenen Reader, bietet jedoch zusätzlich die Möglichkeit,
Zeichen `zurückzuschreiben'. Das zuletzt zurückgeschriebene Zeichen ist
dasjenige, was beim nächsten \lstinline{int read()} geliefert wird.

\begin{lstlisting}
public class PushBackReader {
    private final Reader reader;
    Deque<Character> lastChars;

    public PushBackReader(Reader reader) {
        this.reader = reader;
        this.lastChars = new Deque<>();
    }

    public int read() {
        if (lastChars.isEmpty()) {
            return reader.read();
        } else {
            return lastChars.pop();
        }
    }

    public void pushBack(char c) {
        lastChars.push(c);
    }
}

public class PushBackInputStream {
    private final InputStream inputstream;
    Deque<int> lastBytes

    public PushBackReader(InputStream inputstream) {
        this.inputstream = inputstream;
        this.lastChars = new Deque<>();
    }

    public int read() {
        if (lastBytes.isEmpty()) {
            return inputstream.read();
        } else {
            return lastBytes.pop();
        }
    }

    public void pushBack(int i) {
        lastBytes.push(i);
    }
}
\end{lstlisting}

\section{Aufgabe 2}

Schauen Sie sich die Dokumentation der Methode
\lstinline{int available()} der Klasse \lstinline{InputStream} an. Gerne (und
fälschlicherweise) wird diese Methode verwendet, um für einen erzeugten Stream
auf die Anzahl der darin enthaltenen Bytes (= Größe des Streams) zuzugreifen.
Bereits am Methodenkopf kann man erkennen, dass \lstinline{int available()}
diese Aufgabe gar nicht erfüllen kann. Woran erkennen Sie es?

\textit{Der Rückgabewert ist \lstinline{int}. InputStreams können größer sein als der maximale Int-Wert. Außerdem können InputStreams unendlich sein, wodurch es unmöglich ist, eine \lstinline{length()} methode zu implementieren.}

\section{Aufgabe 3}
In einer Firma wurde in der Klasse \lstinline{QuickAndDirty} eine Methode
\lstinline{long untersucheDateien(Path pfad1, Path pfad2)} geschrieben. Die
Methode arbeitet byteorientiert auf zwei Dateien, deren Pfade durch Objekte des
Typs \lstinline{java.nio.file.Path} übergeben werden. Leider hat die Firma bei
der Entwicklung der Methode nicht daran gedacht, dass diese getestet werden
muss (und dass man die Arbeit an den Methoden mit dem Schreiben der Tests hätte
beginnen sollen). Was raten Sie der Firma? Wie würden Sie die JUnit-Tests für
die Methode schreiben? Es geht insbesondere um die Bereitstellung der Testdaten
für die Testfälle. Ziehen Sie auch in Betracht, die Schnittstelle der Methode
zu ändern.

\textit{Es ist nicht ohne weiteres Möglich einen sinnvollen Test für diese Datei zu schreiben. Die Parameter sollten InputStreams sein. Dadurch können Sinnvolle Tests geschrieben werden.}

\pagebreak

\section{Aufgabe 4}
Wir möchten besser verstehen, was die Bedeutung der Codierungen zwischen
Zeichen und Bytes ist. Skizzieren (oder programmieren) Sie eine Methode \
\lstinline{byte[] inBytes(char, Charset)} die zu einem Zeichen die Bytefolge
liefert, durch die das Zeichen in dem übergebenen Charset kodiert wird.
Verwenden Sie keine Methoden der Klasse \lstinline{Charset}, sondern denken Sie
an Ausgabeströme.

\begin{lstlisting}
public byte[] intBytes(char chars, Charset charset) {
    ByteArrayOutputStream baos = new ByteArrayOutputStream();
    OutputStreamWriter osw = new OutputStreamWriter(baos, charset);
    osw.write(chars);
    osw.close();
    baos.close();
    return baos.toByteArray();
}
\end{lstlisting}

\section{Aufgabe 5}
Skizzieren (oder programmieren) Sie eine Methode 
\lstinline{IntStream chars(Reader)} die den Inhalt eines \lstinline{Readers} als Stream liefert. Die
Werte des Streams sind die Codes der Zeichen. Hinweis: Hilfreich ist die
Methode \lstinline{generate} der Klasse \lstinline{IntStream}. Hierdurch wird
jedoch ein unendlicher Stream erzeugt. Schauen Sie sich deshalb auch die
Methode \lstinline{takeWhile} an. Nützlich ist auch dieses Realisierungsmuster:
\begin{lstlisting}
try {
    ...
} catch (IOException e) {
    throw new UncheckedIOException(e);
}
\end{lstlisting}
Das Muster ist nützlich, wenn man eine Ausnahme nicht behandeln kann, jedoch
auch nicht deklarieren kann, dass man sie weiterwirft. Dies ist z. B. der Fall,
wenn die Checked Exception innerhalb eines Lambda-Ausdrucks auftritt. In diesem
Fall wirft man anstelle der Checked eine Unchecked Exception.

\begin{lstlisting}
public IntStream chars(Reader reader) {
    return IntStream.generate(() -> {
        try {
        return reader.read();
        } catch (IOException e) {
        throw new UncheckedIOException(e);
        }
    }).takeWhile(i -> i != -1);
}
\end{lstlisting}